# Partikels

## は

Om het `topic` aan te duiden.

* わたしは エレケ です。
* あしたは かいしゃに いきません。
* これは なん ですか。
* おてあらいは　どこ　ですか。(は voor topic, niet voor vraagwoord)

Ook vaak bij een `negatief werkwoord` om `contrast` aan te duiden.

* わたしは ちゅうごくごは できません。
* すしは すきじゃないです。
* たまごは たべません。

Kan gebruikt worden bij relatieve tijdstippen.

* らいしゅうは　いきます。
* きのうは　ほんを　よもます。

Gebruikt als er geen nieuwe informatie is.

* これは　でんしじしょ　です。

In combinatie met に (hier kan geen が).

* とうきょうには　いきました　が、おきなわには　いきませんでした。

Betekend soms ook in.

* はこに　なにが　ありますか。

## が

Kan ook `maar` betekenen.

* A が, B です。

Wordt gebruik bij できます en すきです.

* わたしは にほんごが すこし できます。
* にほんのたべものが すきです。

Wordt gebruikt bij ...に...が (あり/い)ます.

* へやに テレビが あります。
* がっこうに がくせいが います。

Wordt gebruikt in de structuur いつが いいです(か)。/ なんじが いいです(か)。

* いつが いいですか。
* げつようびが いいです
* なんじが いいですか。
* 3じが いいです。

Gebruikt bij een vragend woord.

* だれが　このケーキを　つくりましたか。
* ごがつ　よっかに　なにが　ありますか。
* げつようびに　なにが　しますか。

Gebruikt bij nieuwe informatie.

* いもうとが　きます。
* となりの　へやに　だれが　いますか。
  * わたしの　ともだちが　います。
* このレストランは　なにが　おいしいですか。
  * すしが　おいしいです。 (は mag maar dan zeg je “de sushi is lekker maar de rest daarentegen...")

## も

Het partikel も betekent `ook`. Het kan niet gecombineerd worden met de partikels は, が en を. は, が en を vallen dan weg.

* わたしも きょうし です。
* パンも たべます。

## に

Het partikel に wordt gebruikt bij een `plaats waar iets of iemand zich bevindt`. Dus ook bij すんで います.

* わたしは ゲンとに すんで います。
* どこに　すんでいますか。
* くるまは ちゅうしゃじょうに あります
* このちかくに　ぎんこうが　ありますか。

Het partikel に wordt gebruikt na een `specifiek tijdsstip`.

* わたしは 7じ15ふんに おきます。
* なんじに ねますか。
* にちようびに　いきます。
* らいしゅう　げつようびに　パーティーに　します。

Gebruikt in de vorm に いきます.

* すもを　みに　いきます。
* こうえんに　しゃしんを　とりに　いきます。

Gebruikt om aan te duiden `wanneer` iets doorgaat.

* ごご　５じに　かいぎが　あります。

## で

Het partikel で wordt gebruikt bij een `plaats` waar zich een `activiteit` voordoet.

* いえで あさごはんを たべます。
* どこで ひるごはんを たべますか。
* すしやで ばんごはんを たべます。
* JF スポーツ　センターで　けんどうが　あります。

Gebruikt bij `waar`.

* どこで　たいこう　コンサートが　ありますか。

Om uit te drukken `waar` iets doorgaat.

* かいしゃで　かいぎが　あります。

## を

Het partikel を volgt op het `lijdend voorwerp` in de zin. (Het lijdend voorwerp geeft antwoord op de vraag: Wat ...? Vb: Wat eet je altijd? Wat drink je vaak?)

* いつも あさごはんを たべます。
* にほんごを べんきょう します。
* つぎの　やすみの　ひ　なにを　しますか。

## の

Het partikel の staat `tussen 2 zelfstandige naamwoorden` waarbij het eerste het tweede bepaalt. Waarbij het `eerste meer uitleg geeft over het tweede`.

* あにのこども です。
* わたしのかぞくは 4にん です。

Het is vaak ook potioneel

* らいしゅう（の）　げつようび。
* たいこう（の）　コンサート。

## と

Het partikel と betekent `samen met`.

* かぞくと あさごはんを たべます。
* わたしは おっとと すんで います。
* あした　わたしと　こうえんに　いきませんか。

## から

Het partikel から betekent `van` vanaf en duidt dus een `beginpunt` aan in tijd of ruimte.

* ごご5じから うちに います。
* ゲントから 1じかんはん です。

Vaak gebruikt in combinatie met まで.

* がっこうは　なんじ から　なんじ までですか。
* はちじはんから　さんじまで　です。

## まで

Het partikel まで betekent `tot` en duidt dus een `eindpunt` aan in tijd of ruimte.

* ごご5じまで うちに います。
* うちから かいしゃまで 25ふん です。

Vaak gebruikt met から.
